<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mss" xml:lang="en" xml:id="IHA1976"><teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title type="full">Leiden, Drewes - Stroomer, DWL00005</title>
            <title>DWL00005</title>
            <editor key="MP" corresp="https://betamasaheft.eu/team.html#MP" xml:id="MP">Michele Petrone</editor>
            <funder>IslHornAfr: Islam in the Horn of Africa, A Comparative Literary Approach. European Research Council (Advanced Grant no. 322849)</funder>
         <respStmt xml:id="ed-MP" corresp="https://betamasaheft.eu/team.html#MP"><resp>editor</resp><name>Michele Petrone</name></respStmt><respStmt xml:id="PL" corresp="https://betamasaheft.eu/team.html#PL"><resp>contributor</resp><name>Pietro Maria Liuzzo</name></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Hiob Ludolf Zentrum für Äthiopistik</authority>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <publisher>Die Schriftkultur des christlichen Äthiopiens: Eine multimediale
        Forschungsumgebung / beta maṣāḥǝft</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">This file is licensed
         under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.</licence>
            </availability>
         <date type="expanded">13.9.2024 at 19:16:31</date><date type="lastModified">27.3.2019</date><idno type="collection">manuscripts</idno><idno type="url">https://betamasaheft.eu/manuscripts/IHA1976/main</idno><idno type="URI">https://betamasaheft.eu/IHA1976</idno><idno type="filename">IHA1976.xml</idno><idno type="ID">IHA1976</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="ms">
               <msIdentifier>
                  <repository ref="https://betamasaheft.eu/INS0023IHA">Drewes - Stroomer</repository>
                  <idno>DWL00005</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>LDDW00005</idno>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier>
                     <collection>IslHornAfr: Islam in the Horn of Africa</collection>
                     <idno/>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem xml:id="ms_i0">
                     <locus from="1r" to="15r">1r-15r</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title type="acephalous" ref="https://betamasaheft.eu/LIT3957IHA">حديث المعراج</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#1r">-1r</locus>والملك الدايم المقيم قال فتقدم الي جبريل فعانقنى وضمنى الى صدره وقبل بين عيني وهنأي بما اعطاني الله من الفصل [كذا] والكرامة وقال هنيا لديا [كذا] محمد بما نلت هذه الليلة وبما رأيت من قدرة ربك فلقد وصلت موضعا لم يطأه عرشه</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#15r">-15r</locus>وشرح لى صدري ووضع عنى وذري ورفع لي ذكرى وارسلنى شاهدا مبشرا ونديرا وجعل امتى خير امة أخرجت للناس وجعلهم امة وسطا ليكونا شهدا على الناس وارسلنى الى الجن والانس وغفر لى ما تقدم منذنبى وما تأخر وامنت بى امتى عانا حي وميت وانزل على القرار؟ تبيانا لكل شيء بفضيلة [كذا] وجعلنى فاتحا وخاتما ثم فضلنى بالمعراج عليكم نذكر ان إبراهيم الخليل عليه السلام قال للانبيا لقد فضل عليكم محمد صلى الله عليه وسلم فالحمد لله الذى هدانا لهذ وما كنا نهتدي لو لا أن هدانا الله لقد حات؟ رسل ربنا بالحق ونودوا ان تكلم الجنة او رثتموها [كذا] بما كنتم تعلمون </explicit>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i1">
                     <locus from="15r" to="16v">15r-16v</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT3959IHA">Collection of moral advices</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#15r">-15r</locus>بام اللها لرحمن الرحيم وبه الإغاثة قال الشيخ الغصنى قدس الله روحه ونور ضريحه ونفعنا الله بركته بسر كلامه بجاه محمد واله امين | الحمد لله اشهد ان لا اله الا الله الملك البيان؟ واشهد ان محمد عبده ورسوله المصطفى من ولد عدنان صلي الله عليه وسلم دايما بدوام الزمان حرف الالف ابصر الناس من أحاط بذنوبه ووقف علي عيوبه قال الشاعر أرى كل انسان يرى عيب غيره ويعمى عن العيب الذي هو فيه فلا خير فيمن كان يخفى عيوبه ويبدوا له العيب الذى لأخيه</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#16v">-16v</locus>حرف الياء يستدر على عقل الرجل بكثرة علمه وايمانه قال الشاعر صلاح لسان المرى صالح لسانه اذا كان بالاعراب مدح؟ نطقه فمنطقه؟ يعلوا بحسن بيانه ويستر عنه عيبه حسن نطقه فان كان ... عليل لسان </explicit>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i2">
                     <locus from="17r" to="17r">17r-17r</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT3960IHA">دعاء انا الطرود</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#17r">-17r</locus>الحمد لله صلوات الله على النبى النصطفى حبيبى | انا المطرود فاجذبنى الهي انا المبعود قربنى الهى | انا المفتون اخلصنى الهى انا المغرف انقذنى الهى</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#17r">-17r</locus> ففدعوا... السر أفضلا وعنا الشر للضرإ زواي؟ | لنا معروفك المعروف نجوى؟ لذى العطشاب بالغفران زاوي؟</explicit>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i3">
                     <locus from="17v" to="77r">17v-77r</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT0176IHA">تخميس الوترية</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#19r">-19r</locus>كتاب الوتريه في مدح خير البريه  | بسم الله الرحمن الرحيم | وبه استعين واتوكل | بدأت بذكر الله مدحا مقدما | وأثنى بحمد الله شكرا معظما | واختم قولي بالصلاة وانما | اصلى صلاة تملاء الرض والسماء على من له أعلى العلا متبواء </incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#77r">-77r</locus>وفيك رجإي في الممات وفي المحيا | لك الحمد أولا لك الحمد أخرا | لك الحمد ظاهرا لك الحمد باطنا | لك الحمد سيدي علي كل نعمة ومن جملة النعمات الهي لك الحمد</explicit>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i4">
                     <locus from="77v" to="78r">77v-78r</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <textLang xml:lang="x-un">Unidentified</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT3962IHA">Glossary on names of plants and trees</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#77v">-77v</locus>بسم الله الرحمن الرحيم ... هندب البر الشيث وملوكى قطبط خردل برد فلفل منبه كراث فجل ياسممين عرعر</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#78r">-78r</locus>الشبث؟ والانسولنا؟ دم الاخوين الحسك حيق الزازيانج؟ النمام؟ كندس اكليل الملك الذلب الكبر شيرج السر الملوخياتج بنفسج سمين الياسمين الجبق؟ القرنقى القوذنج</explicit>
                     <note>The main words are written in bigger letters; there is an interlinear commentary giving synonyms of the words, or brief explanations.</note>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i5">
                     <locus from="80r" to="86r">80r-86r</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <textLang xml:lang="x-oh">Old Harari</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT3901IHA">مدح النبي بسم الله إبتداء ثانيا الصلاة على الهادي</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#80r">-80r</locus>بسم الله الرحمن الرحيم | بسم الله ابتدا ثانيا الصلاة على الهادي لإرشادي | نب نعم المجيبا وز عجيبا إنخ نالخ بقلبا يا حبيبا</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#86r">-86r</locus>اللوا حمدني حمدي اللوا حمدي علي دين الإسلاما اللوا حمدي | نب رونوا اسلامى نور سلام محمدو سلامي الف عامى </explicit>
                     <note>The main text is written also in the margins, with a quite unlcear organizazion of the text; ff. 82v-84v are filled with fawā'id (see paratexts of the manuscript).</note>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i6">
                     <locus from="86v" to="144v">86v-144v</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT3965IHA">طرائفية في مدح خير البرية</title>
                     <incipit xml:lang="ar"/>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#144v">-144v</locus>مددت الى الرحمن من فاقتى تدي | واجهدت نفسي ارتجي الفوز فى غدي | لما نال قلبى من جوي متصعدي | يهيج غرامي عند ذكري لأحمد كاني ملسوع </explicit>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i7">
                     <locus from="145r" to="149v">145r-149v</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT3966IHA">في فضائل صلاة التطوع في كل ليلة رمضان المبارك</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#145r">-145r</locus>بسم الله الرحمن الرحيم وبه الاعانه | فى فضائل صلوة التطوع فى كل ليلة رمضان المبارك</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#149v">-149v</locus>وفى الرابعه قل هو الله احد فكانما هذا كل كتاب انزله الله تعالى وكانما اشبع جمع الينا؟ ودهنهم؟ وكان له ... الثواب ... مثل ما طلعت عليه الشمس وغفر الله ذنوبه خمسين سنة مقبلة؟ خمسين سنة ماضية </explicit>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="Codex">
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material key="paper"/>
                        </support>
                        <extent>
                           <measure unit="folio">150</measure>
                                        Pre: <measure unit="folio">0</measure>
                                        Post: <measure unit="folio">0</measure>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="h0" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1976#ms_i0">
                        <persName role="scribe" ref="https://betamasaheft.eu/PRS2852IHA">حسين بن الفقيه علي بن الكبير ابو بكر بن الكبير محمد بن حاج
               شاكر؟</persName>
                     </handNote>
                     <handNote xml:id="h1" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1976#ms_i1"/>
                     <handNote xml:id="h2" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1976#ms_i2"/>
                     <handNote xml:id="h3" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1976#ms_i3">
                        <persName role="scribe" ref="https://betamasaheft.eu/PRS2852IHA">حسين بن الفقيه علي بن الكبير ابو بكر بن الكبير محمد بن حاج
               شاكر؟</persName>
                     </handNote>
                     <handNote xml:id="h4" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1976#ms_i4"/>
                     <handNote xml:id="h5" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1976#ms_i5"/>
                     <handNote xml:id="h6" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1976#ms_i6"/>
                     <handNote xml:id="h7" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1976#ms_i7"/>
                  </handDesc>
                  <additions>
                     <t:list xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                        <item xml:id="a0_6274">
                           <locus target="#Throughout the text">-Throughout the text</locus>
                           <q xml:lang="ar">Parts of the text have been emended or added later in the margins.</q>
                           <desc>Marginalia</desc>
                           <note>Black and red ink.</note>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a1_6274">
                           <locus target="#15r">-15r</locus>
                           <q xml:lang="ar">تم حديث المعراج باذن الله الكريم علي يد العبد الفقير الى الله الراجى عفو ربه الكريم الرحيم خطيب حسين بن الفقيه علي بن الكبير أبو بكر بن الكبير محمد بن حاج شاكر؟ نهار الاثنين من شهر عاشورا بعد ما مضي ٢٢ يومها اول العصر سنه ١١٣٥ من هجرة المصطفى صلى الله عليه وسلم وعلى ساكنها افضل الصلاة والسلام دايما ابدا ... امين | وصلى اللهعلى اشرف الخلق سيدنا محمد واله عدد ما ذكره الذاكرون وعقل؟ ذكره العاقلون امين دايما الى يوم الدين</q>
                           <desc>Colophon</desc>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a0_6282">
                           <locus target="#16v">-16v</locus>
                           <q xml:lang="ar">تمت القصيدة بحمد الله ومنه وحسن توفيقه والحمد لله رب العالمين صلى الله على سيدنا محمد واله من بعده</q>
                           <desc>Colophon</desc>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a0_6290">
                           <locus target="#17v-18v">-17v-18v</locus>
                           <q xml:lang="ar">قال الشيخ الامام الفقيه مجد الدين محمد بن ابى بكر بن رشيد الواعظ البغدادي رحمه الله الحمد لله الذى فضل النبيين بعضهم على بعض ورفعهم فوق بعض درجات فاتى ادم الفوة واتى إبراهيم الخلة [...]واتخذ محمد صلى الله عليه وسلم وعلى جميع الأنبياء اجمعين حبيبا وخليلا ورفعه الي سبع سموات [...] وبعد فانى لما رايت المادحين لرسول الله صلى الله عليه وسلم قد اكثروا مدحه نظما ونثرا طالبين بذلك من الله مثوبه واجزا واحببت ان اجى؟ معهم قلما [...] فعملت هذه القصيدة علي احدى وعشرين بيتا وارجوا ان ينفعنى الله تعلى به حيا وميتا ورايتهم قد مزجوها بالف اظهر؟ اللغه لا يفهمها كثير من السامعين ولا تطوب اليه قلوب السامعين  [...] فيسر الله لي عوض ما عوزني ورايتهم قد اعرضوا في معظمهم ذكر المواعظ والذنوب وما احوج سامعها في هذا المندوب [...] وجعلت تلك المواعظ خواتم للقصايد فجآت بحمد الله مكمله المقاصد ولقد كنت راير رسول الله صلى الله عليه وسلم ليلة [...] سنة اثنين وخمسين وستماية ثم ذلك الى ما يقادر سنتين كنت اكرر نظري فيها وازيدها دقيقا [...] ومن ليله الثانى من جماد الاولي سنه احدى وستين وستمايه [...] من مدح نبيه خصوصا [...] وهذه خطبة الشيخ الفقيه الامام العالم مجد الدين محمد بن عبد ... الورا وفى تخميسها رحمه الله تعلى امين بسم الله الرحمن الرحيم يقول العبد الفقير الى رحمه ربه [...] محمد بن عبد العزيز الوراق ابن الشيخ الفقيه مجد الدين محمد بن عبد الملك ابن شعبان اللخمى الاسكندرانى الحمد لله الذى خص بالفصاحث أولى الالباب [...] اما بعد فانى رايت انبى صلى الله عليه وسلم يطوف بالكعبه فطفت وراه حتى [...] اصلاح الكتاب الذى الفته في بعض الشهور سنة احدى وتسعين وستمايه وسميته بستان العارفين ومعرفه الدنيا والدين ثم ناولنى رسول الله صلى الله عليه وسلم ورق فوجدت فيها قول شيخنا الفقيه الواعظ مجد الدين [...] بن رشيد البغدادي [...] فقال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم قل فابتدات بين يديه وانشدته وانتبهت وان اردد فيه وهو هذا | بدات بذكر الله مدحا مقدما [...] اصلى صلوه تملاه الأرض والسما على من له أولى العلا متبواء</q>
                           <desc>Muqaddima</desc>
                           <note>It includes both the introduction to the Witriyya and to the Taḫmīs al-witriyya</note>
                           <note>
                              <p>
                                 Mentioned
                              : <persName ref="https://betamasaheft.eu/PRS0134IHA"> الوراق, محمد بن عبد العزيز بن عبد الملك أبن شعبان اللخمي
               القرطبي الاسكندراني</persName>
                              </p>
                              <p>
                                 Mentioned
                              : <persName ref="https://betamasaheft.eu/PRS0134IHA"> الوراق, محمد بن عبد العزيز بن عبد الملك أبن شعبان اللخمي
               القرطبي الاسكندراني</persName>
                              </p>
                              <p>
                                 Mentioned
                              : <persName ref="https://betamasaheft.eu/PRS0019IHA"> مجد الدين محمد بن ابي بكر بن رشيد الوعيظ البغدادي الشافعي
               الوتري</persName>
                              </p>
                              <p>
                                 Mentioned
                              : <persName ref="https://betamasaheft.eu/PRS0019IHA"> مجد الدين محمد بن ابي بكر بن رشيد الوعيظ البغدادي الشافعي
               الوتري</persName>
                              </p>
                           </note>
                        </item>
                        <item xml:id="a1_6290">
                           <locus target="#77r">-77r</locus>
                           <q xml:lang="ar">تمت القصيدة الوترية في مدح خير البرية بحمد الله ذي النعمة السنية الجزيلة الحميلة الوفية لا احصى ثنا عليه كما هو اثنى على نفسه اذا التقصر طبه البشريه وصلى الله على سيدنا محمد النبى الامى وعلى اله واصحابه وازواجه أمهات المومنين وذريته سلم تسليما كثيرا دايما امين | تاريخ الخط سنة ١١٣٤ بعد هجرة المصطفى صلي الله وعلي ساكنيها علي يد الخطيب الراجي عفو ربه الكريم وشفاعة نبيه حسين بن الفقيه علي غفر الله له ولوالديه ولجميع اهل السنة والجماعة بجاه محمد واله امين</q>
                           <desc>Colophon</desc>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a2_6290">
                           <locus target="#77r">-77r</locus>
                           <q xml:lang="ar">ومما جرب ولا تقطع القنوت؟</q>
                           <desc>Scribal verses</desc>
                           <note>Written in red around the decoration of the colophon.</note>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a3_6290">
                           <locus target="#76v-77r">-76v-77r</locus>
                           <q xml:lang="ar">Annotations about different kinds of food and their benefits and about proper ways to sleep. </q>
                           <desc>Marginalia</desc>
                           <note>
                              <term key="Fawaid_Masail" ana="#Fawaid_Masail"/>
                           </note>
                        </item>
                        <item xml:id="a4_6290">
                           <locus target="#17v">-17v</locus>
                           <q xml:lang="ar">Note explaining the meaning of some concepts alluded in the poem.</q>
                           <desc>Marginalia</desc>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a5_6290">
                           <locus target="#77r">-77r</locus>
                           <q xml:lang="ar">دعا في وداع؟ رمضان | اللهم يا فارق الفرقان | ويا منزل القران بالحكمة [...] اللهم ان لك في هذه الليلة وفي ليالى شهر رمضان عتقاء وطلقاء ونقدا واجزنا من النار سالمين واحينا مومنين وتوفينا مسلمين والحفنا بالصالحين واكفنا شر مصايب الدنيا والدين مع الذين انعمت عليهم من النبيين الي اخره امين</q>
                           <note>
                              <term key="Devotional" ana="#Devotional"/>
                           </note>
                        </item>
                        <item xml:id="a1_6322">
                           <locus target="#85r">-85r</locus>
                           <q xml:lang="ar">مدح حبيب in Old Harari Sheekh ʻAbdalmālik ibn ʻĀbid ... 1136</q>
                           <desc>Loose folio</desc>
                           <note>
                              <p>
                                 Mentioned
                              : <persName ref="https://betamasaheft.eu/PRS2860IHA">عبد المالك بن عابد</persName>
                              </p>
                              <p>
                                 Mentioned
                              : <persName ref="https://betamasaheft.eu/PRS2860IHA">عبد المالك بن عابد</persName>
                              </p>
                              <p>
                                 Author
                              : <persName ref="https://betamasaheft.eu/PRS2504IHA">Drewes, Abraham Johannes</persName>
                              </p>
                           </note>
                        </item>
                        <item xml:id="a0_6322">
                           <locus target="#86r">-86r</locus>
                           <q xml:lang="ar">تمت القصيدة بحمد الله وعونه وحسن توفيقه للشيخ عبد المالك قدس الله ونور ضريحه ونفعنا ... بجاه محمد واله وعن جميع المسلمين امين | وكان الفراغ من نساخته سنه ١١٣٦ من الهجره النبوية </q>
                           <desc>Colophon</desc>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a0_6331">
                           <locus target="#144v">-144v</locus>
                           <q xml:lang="ar">تم المدح المليح فى النبى العربي المليح صاحب الوجه المليح والدلايل صحيح والقول الفصيح صلى الله عليه وسلم وعلى اله بعدد كل ... فصيح وسلم تسليما طيبا مباركا فيه سرمدا كلما ذكر الذاكرون وغفل عن ذكر الغافلون والحمد لله رب العالمين  امين | تاريخ ١١٣٤</q>
                           <desc>Colophon</desc>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a1_6331">
                           <locus target="#144v">-144v</locus>
                           <q xml:lang="ar">وعن ابى محمد بن الحسين بن علي بن ابي طالب سبط رسول الله صلي الله عليه وسلم ... قال حفظت من رسول الله صلى الله عليه وسلم انه قال دع ما يريك ... صحيح | من حديث الاربعون</q>
                           <desc>Marginalia</desc>
                           <note>
                              <desc>
                                 <ref type="work" corresp="https://betamasaheft.eu/LIT3735IHA">حديث الأربعون</ref>
                              </desc>
                           </note>
                        </item>
                        <item xml:id="a2_6331">
                           <locus target="#Throughout th text">-Throughout th text</locus>
                           <q xml:lang="ar">Text emendations marked with صح and explanations about the meanin og some words.</q>
                           <desc>Marginalia</desc>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a3_6331">
                           <locus target="#86v">-86v</locus>
                           <q xml:lang="ar">كتاب الطرافية في مدح خير البرية | في تصنيف الشيخ الامام الأوحد الامجد ابو الفضل عبد الكريم ابن ضرغام الطرافي رحمه الله ورضوانه لديه </q>
                           <desc>Title</desc>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a0_6352">
                           <locus target="#149v">-149v</locus>
                           <q xml:lang="ar">تمت وبالله التوفيق الحمد لله الذى هدانا لهذا وما كن لنهتدى لو لا هدانا الله </q>
                           <desc>Colophon</desc>
                           <note/>
                        </item>
                     </t:list>
                     <t:list xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                        <item xml:id="a1">
                           <locus target="#60">-60</locus>
                           <desc>Magic squares</desc>
                           <q/>
                           <note/>
                        </item>
                     </t:list>
                  </additions>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate corresp="IHA6274#ms_i6274">
                        <date evidence="internal" calendar="hijri" when-custom="1135-01-22">1135-01-22   In the colophon of the part.</date>
                     </origDate>
                     <origDate corresp="IHA6282#ms_i6282"/>
                     <origDate corresp="IHA6286#ms_i6286"/>
                     <origDate corresp="IHA6290#ms_i6290">
                        <date evidence="internal" calendar="hijri" when-custom="1134">1134   In the colophon</date>
                     </origDate>
                     <origDate corresp="IHA6318#ms_i6318"/>
                     <origDate corresp="IHA6322#ms_i6322">
                        <date evidence="internal" calendar="hijri" when-custom="1136">1136   in the colophon.</date>
                     </origDate>
                     <origDate corresp="IHA6331#ms_i6331">
                        <date evidence="internal" calendar="hijri" when-custom="1134">1134   in the colophon.</date>
                     </origDate>
                     <origDate corresp="IHA6352#ms_i6352"/>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source/>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Encoded according to TEI P5 Guidelines.</p>
         </projectDesc>
      <p>Encoded according 
                        to the <ref target="https://betamasaheft.eu/Guidelines/">Beta maṣāḥǝft Guidelines</ref>. 
                        These Guidelines detail the TEI format ruled by 
                        the <ref target="https://betamasaheft.eu/Guidelines/?id=schemaView">Beta maṣāḥǝft Schema</ref>. 
                        The present TEI file is enriched with an 
                        <ref target="https://github.com/BetaMasaheft/BetMas/blob/master/db/apps/BetMas/modules/expand.xqm">Xquery transformation</ref> 
                        taking advantage of the <ref target="https://betamasaheft.eu">exist-db database instance</ref> where 
                        the data is stored and of the many external resources to which this data points to.</p><listPrefixDef><prefixDef ident="bm" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="https://www.zotero.org/groups/358366/ethiostudies/items/tag/bm:$1"/><prefixDef ident="betmas" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="https://betamasaheft.eu/$1"/><prefixDef ident="ethiocal" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/BetMas/master/BetMas/calendars/ethiopian.xml#$1"/><prefixDef ident="pleiades" matchPattern="(\d-3)" replacementPattern="https://pleiades.stoa.org/places/$1"/><prefixDef ident="sdc" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="https://w3id.org/sdc/ontology#$1"/><prefixDef ident="wd" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="https://www.wikidata.org/entity/$1"/><prefixDef ident="snap" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://data.snapdrgn.net/ontology/snap#$1"/><prefixDef ident="saws" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://purl.org/saws/ontology#$1"/><prefixDef ident="skos" matchPattern="([a-za-zA-Z]+)" replacementPattern="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#$1"/><prefixDef ident="gn" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="http://www.geonames.org/ontology#$1"/><prefixDef ident="dcterms" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://purl.org/dc/terms/$1"/><prefixDef ident="dc" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://purl.org/dc/terms/$1"/><prefixDef ident="lawd" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://lawd.info/ontology/$1"/><prefixDef ident="syriaca" matchPattern="([a-zA-Z\-]+)" replacementPattern="http://syriaca.org/documentation/relations.html#$1"/><prefixDef ident="agrelon" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://d-nb.info/standards/elementset/agrelon.owl#$1"/><prefixDef ident="rel" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://purl.org/vocab/relationship/$1"/><prefixDef ident="em" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="https://www.eagle-network.eu/voc/material/lod/$1"/><prefixDef ident="eo" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="https://www.eagle-network.eu/voc/objtyp/lod/$1"/><prefixDef ident="ew" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="https://www.eagle-network.eu/voc/writing/lod/$1"/><prefixDef ident="ic" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="http://iconclass.org/$1"/><prefixDef ident="ecrm" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="http://erlangen-crm.org/current/$1"/><prefixDef ident="foaf" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="http://xmlns.com/foaf/0.1/$1"/></listPrefixDef><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="xmldb:exist:///db/apps/lists/canonicaltaxonomy.xml"><xi:fallback><p>Definitions of prefixes used.</p></xi:fallback></xi:include><source-url><assertion unit="edition" match="//div[@type='edition']" use="@xml:id" log="."/></source-url></encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="ar">Arabic</language>
         </langUsage>
      <calendarDesc><calendar xml:id="world"><p>ʿĀmata ʿālam/ʿĀmata ʾəm-fəṭrat (Era of the World)</p></calendar><calendar xml:id="ethiopian"><p> ʿĀmata śəggāwe (Era of the Incarnation –
                                    Ethiopian)</p></calendar><calendar xml:id="grace"><p>ʿĀmata məḥrat (Era of Grace)</p></calendar><calendar xml:id="diocletian"><p>ʿĀmata samāʿtāt (Era of Martyrs (Diocletian))</p></calendar><calendar xml:id="alexander"><p> Era of Alexander</p></calendar><calendar xml:id="evangelists"><p>Evangelists' years</p></calendar><calendar xml:id="islamic"><p>Hiǧrī (Islamic)</p></calendar><calendar xml:id="hijri"><p>Hiǧrī (Islamic) in IslHornAfr</p></calendar><calendar xml:id="julian"><p>Julian</p></calendar></calendarDesc></profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="#PL" when="2019-03-27"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created file from XML export sent by Michele Petrone</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-02"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created record in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-23"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to this record in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-02"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 6274 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-23"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 6274 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-02"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 6282 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-02"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 6282 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-02"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 6286 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-02"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 6286 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-02"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 6290 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-05"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 6290 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-05"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 6318 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-05"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 6318 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-05"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 6322 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-05"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 6322 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-05"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 6331 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-06"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 6331 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-06"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 6352 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-02-06"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 6352 in IslHornAfr</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader><text>
      <body>
         <ab/>
      </body>
   </text></TEI>