<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mss" xml:lang="en" xml:id="IHA1595"><teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title type="full">Jimata, Muḫtār b. Abbā Ǧihād, JMK00070</title>
            <title>JMK00070</title>
            <editor key="MP" corresp="https://betamasaheft.eu/team.html#MP" xml:id="MP">Michele Petrone</editor>
            <funder>IslHornAfr: Islam in the Horn of Africa, A Comparative Literary Approach. European Research Council (Advanced Grant no. 322849)</funder>
         <respStmt xml:id="ed-MP" corresp="https://betamasaheft.eu/team.html#MP"><resp>editor</resp><name>Michele Petrone</name></respStmt><respStmt xml:id="PL" corresp="https://betamasaheft.eu/team.html#PL"><resp>contributor</resp><name>Pietro Maria Liuzzo</name></respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Hiob Ludolf Zentrum für Äthiopistik</authority>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <publisher>Die Schriftkultur des christlichen Äthiopiens: Eine multimediale
        Forschungsumgebung / beta maṣāḥǝft</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">This file is licensed
         under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.</licence>
            </availability>
         <date type="expanded">13.9.2024 at 19:16:31</date><date type="lastModified">27.3.2019</date><idno type="collection">manuscripts</idno><idno type="url">https://betamasaheft.eu/manuscripts/IHA1595/main</idno><idno type="URI">https://betamasaheft.eu/IHA1595</idno><idno type="filename">IHA1595.xml</idno><idno type="ID">IHA1595</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="ms">
               <msIdentifier>
                  <repository ref="https://betamasaheft.eu/INS0018IHA">Muḫtār b. Abbā Ǧihād</repository>
                  <idno>JMK00070</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>JTMK00070</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem xml:id="ms_i0">
                     <locus from="1r" to="1v">1r-1v</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT3433IHA">قصيدة النفس</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#1r">-1r</locus>قصيدة النفس لابن سينا | هبط اليك من المحل الارفع ورقاء ذات تعزز وتمنع | محجوبة عن كل مقلة ناظر وهى التى سفرت ولم تتبرقع | وصلت على كره اليك وربما كرهت فراقك وهى ذات توجع</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#1v">-1v</locus>فكانها برق تالق بالحمى ثم انطوى فكانه لم يلمع | انعم برد جواب ما انا فاحصر عنه فنار العلم ذات تشعشع</explicit>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i1">
                     <locus from="2r" to="3r">2r-3r</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT1414IHA">حزب الأمان</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#2r">-2r</locus>هذا حزب الامان من سطوة الزمان لسيد احمد الطيب الغربى رضى الله عنه | بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله رب العالمين والصلاة والسلام على خاتم النبيين وامام المرسلين سيدنا ومولانا محمد وعلى آله واصحابه اذمعين اللهم ما علمي سوء فيما مضى من يومى او من ليلى علمت به</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#3r">-3r</locus>والتجات الى كنز؟ الله تعالى واعتصمت بقوة الله تعالى وعظمته واحتفةنا بلا حول ولا قوة الا بالله العلى العظيم وصلى الله وسلم على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه ذو المعرفة ... والتسليم وقد ثم حزب الامان</explicit>
                     <note>
                        <p>
                           Mentioned
                        : <persName ref="https://betamasaheft.eu/PRS0083IHA"> احمد الطيب ود البشير</persName>
                        </p>
                        <p>
                           Mentioned
                        : <persName ref="https://betamasaheft.eu/PRS0083IHA"> احمد الطيب ود البشير</persName>
                        </p>
                     </note>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i2">
                     <locus from="3v" to="3v">3v-3v</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT3434IHA">دعاء الحفظ</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#3v">-3v</locus>بسم الله الرحمن الرحيم والصفات صفا الى من طين لازب يرسل عليكما شواط الى تنتصران هو الله الذى لا اله الا هو عالم الغيب والشهادة الى العزيز الحكيم حجبت نفسى ودينى واهلى واولادى</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar"/>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i3">
                     <locus from="11v" to="12r">11v-12r</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT3440IHA">صفت وطابت بأكل القات اوقاتي</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#11v">-11v</locus>صفت وطابت باكل القات اوقاتى | هذه قصيدة الشيخ احمد بن قاسم اليمانى مدحا للقات ونقلتها من ولده على قال رحمه الله تعالى | يا رب صل على بحر الكرمات محمد المصتفى نور الهدايات | بسم الله الرحمن الرحيم | صفا زمانى واحيانى واوقاتى وطبت لما اتانى طيب القات | وزال عنى همى وانتفى ضجرى بشراى بشراى وافتنى مسرات | دار الحبيب لنا قاتا كان له مغار سافى حضائر قدس جنات</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#12r">-12r</locus>وما يشوشه شيئ سوى عدم يوما فتلقاه نواما لساعات | والختم صلوا على المختار ما صدحت حمائم فوق أغصان الوريقات | على محمد الهادى وعترته وصحبه الغر من اهل الروايات | تمت</explicit>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i4">
                     <locus from="12v" to="12v">12v-12v</locus>
                     <textLang xml:lang="ar">Arabic</textLang>
                     <title ref="https://betamasaheft.eu/LIT3441IHA">Poem against the use of qāt</title>
                     <incipit xml:lang="ar">
                        <locus target="#12v">-12v</locus>لبعض اليمانيين يمدح القات | صفت اوقاتى باكل باكل القات كله لما شئت لدفع ضر وجلب المسرات | فلما سمع ذلك بعض المصريين رد عليه ذلك بقوله ان رمت ان تعرف آفة ال{آفات فانظر لى ادمان مضغ القات | القات قتل للمرء وللمواهب ومولد للهم والحسرات
</incipit>
                     <explicit xml:lang="ar">
                        <locus target="#12v">-12v</locus>هو للارادة والقوة قاتل وماحق للاوجه النضرات [كذا] | ويميت روح الشباب وطموحه ويريه ... من النقمات | فاذا نظرت الى وجوه هواته ابصرت فيها صفرة الاموات</explicit>
                     <note/>
                     <note/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="Codex">
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material key="paper"/>
                        </support>
                        <extent>
                           <measure unit="folio"/>
                                        Pre: <measure unit="folio">0</measure>
                                        Post: <measure unit="folio">0</measure>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="h0" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1595#ms_i0"/>
                     <handNote xml:id="h1" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1595#ms_i1"/>
                     <handNote xml:id="h2" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1595#ms_i2"/>
                     <handNote xml:id="h3" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1595#ms_i3"/>
                     <handNote xml:id="h4" script="Arabic" corresp="https://betamasaheft.eu/IHA1595#ms_i4"/>
                  </handDesc>
                  <additions>
                     <t:list xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                        <item xml:id="a0_5188">
                           <locus target="#1r-1v">-1r-1v</locus>
                           <q xml:lang="ar">Comments about the meaning of words of the poems, written in the same hand and pen of the main text.</q>
                           <desc>Marginalia</desc>
                           <note/>
                        </item>
                     </t:list>
                     <t:list xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                        <item xml:id="a1">
                           <locus target="#3v-4r">-3v-4r</locus>
                           <desc>Adʻiya and doxologies</desc>
                           <q>ونظر ابو يزيد الى المرآة فقال ظهر الشيب ولم يذهب العيب ولا ادرى ما فى الغيب | شعر | يا عامر الدنيا على شيبه فيك اعاجيب لمن يعجب | ما عذر من يعمر بنيانه عجسمه مستهدم يخرب</q>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a2">
                           <locus target="#4r">-4r</locus>
                           <q>ورد فى الحديث النبوى ان لكل آية ظاهرا وباطنا وحدا ومطلعا الى سبعة ابطن والى تسعين فالظاهر هو المعقول والمنقول [...] ولا ياتى الدجال الا بعد المهدى بسبع سنين على راس مائة اه وهو للشيخ العارف الربانى والوارث الصمدانى الحاج ابراهيم ابن الحاج عبد الله التجانى رضى الله عنه وعنا به آمين</q>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a3">
                           <locus target="#15v">-15v</locus>
                           <q>مراتب الوجود ١ ذات سادج ٢ العماء ٣ الاحديه ٤ الواحديه ٥ الالوهية الرحمنيه ٦ الربوبيه ٧ العرش وهو الجسم الكلى ٨ القلم الاعلى وهو العقل الاول واللوح المحفوظ النفس الكليه ١٠ الكرسى [...] ٣٩ الجنة والنار ٤٠ الكثيب الابيض الذى يخرج اليه اهل الجنة وهذه زبدة كتاب الكهف والرقيم فى شرح فوائد بسم الله الرحمن الرحيم للاستاذ عبد الكريم الجيلى</q>
                           <note>Annotations taken from the Kitāb al-Kahf wa al-raqīn</note>
                        </item>
                        <item xml:id="a4">
                           <locus target="#5v">-5v</locus>
                           <q>لم يقبل الانسان التقلب فى الاخلاق المختلفة والاحوال المتضادة الا بواسطة امتزاج الروح بالبدن والا كان شيئا بسيطا لا يقبل المتضدات ال نافس ييكمل وتزكوبانوار العبادات متى صدرت من قلب امتلا توحيدا وفاض اخلاصا وما شرعت العبادة الا لتطهير القلوب بما يدخل فيها من تلك الانوار 
[...]
بل يمكننا ان نقول لك ان وقتك هو نفسك فاتق الله فى نفسك اه من كتاب سبيل السعادة للعلامة يوسف احمد نصر الدجوى الذى قيل فى كتابه هذا كتابك دحوى فاتحة البشرى ومشرعة الاحلاق بل آية كبرى</q>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a5">
                           <locus target="#5r">-5r</locus>
                           <q>قال ابن الفارض فى قصيدته المسماة بنظم السلوك | لها صلواتى بالمقام اقيمها واشهد فيها انها لى صلت | كلا تامصل واحد ساجد الى حقيقته بالجمع فى كل سجدة | وما كان لى صلى سواى ولم تكن صلاتى لغيرى فى اذا كل ركعة 
[...]
قال ابن اسرائيل فى شعره قطعة من هذا وما زالت غير الكون بل انت عينه ويفهم هذا السر من هو ذائق اه وهذا الاتحاد الخاص غير الاتحاد والحلول العام لقول الذين يقولون انه حال فى كل مكان او متحد بكل شيئ اه وتلك الالفاظ قد عرف ان المراد بها حلول الايمان بالله ومعرفته وهداه ونوره ومثاله العلمى فى قلوب عباده الصالحين اه الجواب الصحيح لمن بدل دين المسىه للشيخ الاسلام ابن تيمية</q>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a6">
                           <locus target="#6r-6v">-6r-6v</locus>
                           <q>تفكر كيف ترقى للمعالى علا تطلب صغيرات الامور . فرب صغيرة ضيعت فيها زمانا كان ينفع فى الكبير . فكرك فى مدر امر كبير كفكرك فى مدر امر حقير 
وقدر الساعة خمس عشر درجة كل درجة ستون دقيقة والدقيقة مقدار قولك سبحان الله ١٥ مرة 
[...] 
فائدة واعلم ان اصحابنا رضي الله عنهم ذكروا فى كتاب الصيام ان رؤية الهلال تختلف باختلاف المطالع [...] مخرلفان او فى حدود الشك اه من شرح الباكورة والدرجة الواحدة باربع دقائق كما فى الباكورة اه 
ودرجة طول بلادنا من خط الاستواء ٣٧ ونصف والعرض منه ٧ ونصف والدرجة الواحدة ١٠٦ كيلومتر قاله الحاج حبيب فمبدء العرض متفق عليه وهو خط الاستواء ومبدا الطول من جزائر الخالدات او من ساحل البحر الغربى والمتاخرون منهم من جعل المبدا من لندن او من باريس [...[ فضل الطولين بين مكة والبلدان المطلوب منه سمت القبلة ولو الختلف مبادئ الاطوار اه</q>
                           <note>Text discussing the duration of hours and minutes in relation to space (angle and distance).</note>
                        </item>
                        <item xml:id="a7">
                           <locus target="#19r">-19r</locus>
                           <q>بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله الذى ارسل رسوله رحمة للعالمين حيث قال عز من قائل وما ارسلناك الا رحمة للعالمين [...] وبعد فقد تشرفت ولله الحمد بالاطلاع على كتاب شرح الصدور فى الاحتفال لذكرى عيد مولد النور فهذا هو كتاب ينشرح له صدور المحبين ويرتاح له قلوب المسلمين [...] ومولفه هو العارف الذى جرت ينابيع المعارف من صدره والبحر الذى طمى امواج علمه وسره [...] سيدى الامير الحاج محمود ابن الامير الحاج سليمان اطال الل بقاءه ومتع المسلمين به آمين وذلك فى سنة بان نصر من الله الولى وفتح قريب وصلى الله على سيدنا محمد وعلي آله وصحبه وسلم وسلام على المرسلين والحمد لله رب العالمين 
ابى الفضل وقاة محمد؟ امين بن ولقاة</q>
                           <note>Taqīẓa of a book; on the bottom of the page there is the calculation of the numerical value corresponding to the year 1355-</note>
                        </item>
                        <item xml:id="a8">
                           <locus target="#5v">-5v</locus>
                           <q>القرن الرابع عشر تنكست فيه اعلام الخير راسا على عقب وانقلبت الاوضاع وسميت الاشياء بغير اسمائها حتى سمى التمسك بدين الاسلام جمودا [...] ولكنكم غثاء كغثاء اكسيل تنزع المهابة فى قلوب عدوكم ويجعل فى قلوبكم الوهن قالوا ما الوهن قال حب الدنيا وكراهية الموت اه من كتاب الجواب المبين فى تنبيه المسلمين وتحذيرهم من ادخال اولادهم دار الكافرين ومدارس المغدوب عليهم ولا الضالين للشيخ حسن المشاط تـع فى سنه ١٣٧٢</q>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a9">
                           <locus target="#9r-10v">-9r-10v</locus>
                           <q>Short commentary on the Ṣalāt al-Fātiḥ and other quotations from unidentified Tiǧanī sources.</q>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a10">
                           <locus target="#6v-8v">-6v-8v</locus>
                           <q>Quotations from an unidentified commentary of the Ḥikam of Ibn ʻAṭā' Allāh al-Iskandarī</q>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a11">
                           <locus target="#15r">-15r</locus>
                           <desc>Magic related materia</desc>
                           <q>Magic square with calculations.</q>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a12">
                           <locus target="#13r-14v">-13r-14v</locus>
                           <desc>Magic related materia</desc>
                           <q>Magic square and invocation to ǧinn and angels; some words (possibly the addressee of the magic formula) are in Amharic and in Latin alphabet.</q>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a13">
                           <locus target="#16r-18v">-16r-18v</locus>
                           <q>Fawā'id and annotations about different topics (fasting, commaning the good, nature of faith), quoting from Fatāwā of Ibn Ḥaǧar al-Haytamī; Subul al-salām šarḥ bulūġ al-marām min adillat al-aḥkām; al-Durr al-manṯūr of al-Suyūṭī; Ǧawāhir al-biḥār (attributed here to al-Samhūdī); Iršād al-ʻibād
Zāḍ al-maʻād fī hudā ḫayr al-ʻibād; Fatḥ al-muʻīn.</q>
                           <note/>
                        </item>
                        <item xml:id="a14">
                           <locus target="#19v-20v">-19v-20v</locus>
                           <desc>Fawā'id / masā'il</desc>
                           <q>Annotations about proper dressing; draft of the beginning of a letter to the ḫalīfa of the Tiǧāniyya.</q>
                           <note/>
                        </item>
                     </t:list>
                  </additions>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate corresp="IHA5194#ms_i5194"/>
                     <origDate corresp="IHA5196#ms_i5196"/>
                     <origDate corresp="IHA5188#ms_i5188"/>
                     <origDate corresp="IHA5189#ms_i5189"/>
                     <origDate corresp="IHA5190#ms_i5190"/>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source/>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Encoded according to TEI P5 Guidelines.</p>
         </projectDesc>
      <p>Encoded according 
                        to the <ref target="https://betamasaheft.eu/Guidelines/">Beta maṣāḥǝft Guidelines</ref>. 
                        These Guidelines detail the TEI format ruled by 
                        the <ref target="https://betamasaheft.eu/Guidelines/?id=schemaView">Beta maṣāḥǝft Schema</ref>. 
                        The present TEI file is enriched with an 
                        <ref target="https://github.com/BetaMasaheft/BetMas/blob/master/db/apps/BetMas/modules/expand.xqm">Xquery transformation</ref> 
                        taking advantage of the <ref target="https://betamasaheft.eu">exist-db database instance</ref> where 
                        the data is stored and of the many external resources to which this data points to.</p><listPrefixDef><prefixDef ident="bm" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="https://www.zotero.org/groups/358366/ethiostudies/items/tag/bm:$1"/><prefixDef ident="betmas" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="https://betamasaheft.eu/$1"/><prefixDef ident="ethiocal" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/BetMas/master/BetMas/calendars/ethiopian.xml#$1"/><prefixDef ident="pleiades" matchPattern="(\d-3)" replacementPattern="https://pleiades.stoa.org/places/$1"/><prefixDef ident="sdc" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="https://w3id.org/sdc/ontology#$1"/><prefixDef ident="wd" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="https://www.wikidata.org/entity/$1"/><prefixDef ident="snap" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://data.snapdrgn.net/ontology/snap#$1"/><prefixDef ident="saws" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://purl.org/saws/ontology#$1"/><prefixDef ident="skos" matchPattern="([a-za-zA-Z]+)" replacementPattern="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#$1"/><prefixDef ident="gn" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="http://www.geonames.org/ontology#$1"/><prefixDef ident="dcterms" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://purl.org/dc/terms/$1"/><prefixDef ident="dc" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://purl.org/dc/terms/$1"/><prefixDef ident="lawd" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://lawd.info/ontology/$1"/><prefixDef ident="syriaca" matchPattern="([a-zA-Z\-]+)" replacementPattern="http://syriaca.org/documentation/relations.html#$1"/><prefixDef ident="agrelon" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://d-nb.info/standards/elementset/agrelon.owl#$1"/><prefixDef ident="rel" matchPattern="([a-zA-Z]+)" replacementPattern="http://purl.org/vocab/relationship/$1"/><prefixDef ident="em" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="https://www.eagle-network.eu/voc/material/lod/$1"/><prefixDef ident="eo" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="https://www.eagle-network.eu/voc/objtyp/lod/$1"/><prefixDef ident="ew" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="https://www.eagle-network.eu/voc/writing/lod/$1"/><prefixDef ident="ic" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="http://iconclass.org/$1"/><prefixDef ident="ecrm" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="http://erlangen-crm.org/current/$1"/><prefixDef ident="foaf" matchPattern="([a-zA-Z0-9]+)" replacementPattern="http://xmlns.com/foaf/0.1/$1"/></listPrefixDef><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="xmldb:exist:///db/apps/lists/canonicaltaxonomy.xml"><xi:fallback><p>Definitions of prefixes used.</p></xi:fallback></xi:include><source-url><assertion unit="edition" match="//div[@type='edition']" use="@xml:id" log="."/></source-url></encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="ar">Arabic</language>
         </langUsage>
      <calendarDesc><calendar xml:id="world"><p>ʿĀmata ʿālam/ʿĀmata ʾəm-fəṭrat (Era of the World)</p></calendar><calendar xml:id="ethiopian"><p> ʿĀmata śəggāwe (Era of the Incarnation –
                                    Ethiopian)</p></calendar><calendar xml:id="grace"><p>ʿĀmata məḥrat (Era of Grace)</p></calendar><calendar xml:id="diocletian"><p>ʿĀmata samāʿtāt (Era of Martyrs (Diocletian))</p></calendar><calendar xml:id="alexander"><p> Era of Alexander</p></calendar><calendar xml:id="evangelists"><p>Evangelists' years</p></calendar><calendar xml:id="islamic"><p>Hiǧrī (Islamic)</p></calendar><calendar xml:id="hijri"><p>Hiǧrī (Islamic) in IslHornAfr</p></calendar><calendar xml:id="julian"><p>Julian</p></calendar></calendarDesc></profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="#PL" when="2019-03-27"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created file from XML export sent by Michele Petrone</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-14"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created record in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2018-05-09"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to this record in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-15"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 5194 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-15"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 5194 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-15"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 5196 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-15"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 5196 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-14"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 5188 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-14"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 5188 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-14"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 5189 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-14"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 5189 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-14"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Created manuscript Part 5190 in IslHornAfr</change>
         <change who="#MP" when="2017-08-14"><!--{let $resp := $node/@who return $expand:editorslist//t:item[@xml:id = string($resp)]/text()}: --> Last update to manuscript Part 5190 in IslHornAfr</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader><text>
      <body>
         <ab/>
      </body>
   </text></TEI>